**鄂木斯克州**
（）屬於[西伯利亞聯邦管區並位在聯邦區西南方](../Page/西伯利亞聯邦管區.md "wikilink")，西邊和北邊與[秋明州相鄰](../Page/秋明州.md "wikilink")，南邊有臨[哈薩克斯坦共和國交界](../Page/哈薩克斯坦共和國.md "wikilink")，東邊則為[新西伯利亞州與](../Page/新西伯利亞州.md "wikilink")[托木斯克州](../Page/托木斯克州.md "wikilink")。鄂木斯克州面積141,140km²\[1\]，人口197萬人，\[2\]首府為[鄂木斯克](../Page/鄂木斯克.md "wikilink")。

## 歷史

### 遠古時期

根據考古資料，最早於鄂木斯克地區的活動開始於4000年前，在新石器時代便有人類在此進行採獵活動，三千年前開始發展畜牧活動。

### 中世紀拓荒時期

在中世紀於的鄂木斯克地區由西突厥汗國與西伯利亞汗國所控制，其結果造就了西伯利亞後來的韃靼族與哈薩克等其他民族。

在1584年葉馬克到達現今鄂木斯克州的邊界。

### 國家管理時期

在沙皇[費奧多爾一世·伊萬諾維奇與](../Page/費奧多爾一世·伊萬諾維奇.md "wikilink")[鮑里斯·費奧多羅維奇·戈東諾夫統治時期](../Page/鮑里斯·費奧多羅維奇·戈東諾夫.md "wikilink")，西伯利亞開始出現了城市建設，以防禦來自遊牧民族及原住民的侵擾。在17世紀初後開始出現人口密集的地區。

1716年中校建造了鄂木斯克要塞並開始發展鄂木斯克地區。在18世紀下半葉鄂木斯克要塞成為俄羅斯東方最大的建築。

### 建州時期

首次建州是在1822年在[米哈伊爾·米哈伊洛維奇·斯佩蘭斯基伯爵改革下的產物](../Page/米哈伊爾·米哈伊洛維奇·斯佩蘭斯基.md "wikilink")，一開始劃分為內部([鄂木斯克](../Page/鄂木斯克.md "wikilink")，[彼得羅巴甫洛夫斯克](../Page/彼得羅巴甫爾.md "wikilink")，[塞米巴拉金斯克](../Page/塞米伊.md "wikilink")，[烏斯季卡緬諾戈爾斯克](../Page/烏斯季卡緬諾戈爾斯克.md "wikilink"))和外部那些居住著哈薩克游牧民族的區域。後來州名與邊界更動數次；(從1854年)、[阿克莫林斯克州](../Page/阿克莫林斯克州.md "wikilink")(從1868年)、鄂木斯克州(從1918年)、(從1919)。

### 蘇聯時期

在1924年8月根据苏联国家计委划分的国民经济区划，開始了重新劃分西伯利亞行政區的草案，將其劃分為四個州：首府訂於鄂木斯克的鄂布斯克州、首府於的新尼卡列夫斯克(Новониколевск)的庫茲涅茨克-阿爾泰州(Кузнецко-Алтайскую
область)、克拉斯諾雅爾斯克的葉尼塞州以及伊爾庫茨克的勒拿-貝加爾(Лена-Байкальскую)州。同時也有計畫要將整個西伯利亞劃為一個州，下面分13區，但這個計畫沒有被批准。\[3\]

1925年[鄂木斯克省被撤销](../Page/鄂木斯克省.md "wikilink")，并入了[西伯利亚边疆区](../Page/西伯利亚边疆区.md "wikilink")。

1934年12月7日设立鄂木斯克州，划入[西西伯利亚边疆区的西部](../Page/西西伯利亚边疆区.md "wikilink")、[车里雅宾斯克州的南部](../Page/车里雅宾斯克州.md "wikilink")、[鄂毕-额尔齐斯州的全部](../Page/鄂毕-额尔齐斯州.md "wikilink")。1943年2月6日，从车里雅宾斯克州与鄂木斯克州划分出一部分设立了[库尔干州](../Page/库尔干州.md "wikilink")。1944年，鄂木斯克州的北部与1943年划入库尔干州的地域上设立了[秋明州](../Page/秋明州.md "wikilink")，包括[汉特-曼西自治区与](../Page/汉特-曼西自治区.md "wikilink")[亚马尔-涅涅茨自治区](../Page/亚马尔-涅涅茨自治区.md "wikilink")。

鄂木斯克州的列寧獎章。[蘇聯最高蘇維埃主席團颁布法令](../Page/蘇聯最高蘇維埃主席團.md "wikilink")《鄂木斯克州公民列寧獎章》：

''「為了表揚在由鄂木斯克州的勞動人民所帶來的地方開拓及農業發展的豐碩成果，以及成功完成1956年國家產量需求1千100萬普特(1普特=16.38公斤)麵包，特此頒發列寧獎章於鄂木斯克州。
*最高蘇維埃主席團主席 伏羅希洛夫(К. Ворошилов)* *最高蘇維埃主席團書記 格羅基(А. Горкин)
莫斯科克里姆林，1956年10月23號」*

## 地理

鄂木斯克州南起哈薩克斯坦交界，西邊及北邊臨秋明州，東邊臨新西伯利亞州和托木斯克州，鄂木斯克州屬於西伯利亞聯邦區。

領土由南到北長600公里、西到東寬300公里，主要河流為額爾齊斯(Иртыш)河還有其支流伊希姆河(Ишим)、鄂木河(Омь)、塔拉河(Тара)和歐沙河(Оша)。鄂木斯克州位在西西伯利亞平原，植被地景由南到北是草原、森林草原、森林、沼澤針葉林。同時這裡有許多湖泊，像是薩爾泰姆湖(Салтаим)、切尼斯(Тенис)、伊克(Ик)等等。

鄂木斯克州的最高點是海拔150公尺，在高地村(села Нагорное)附近；最低點在小畢察(Малая
Бича)附近的額爾齊斯河水平面，海拔41公尺。

### 時區

鄂木斯克州屬於鄂木斯克時區，相對於世界標準時間(UVC)是+7:00，相對於莫斯科標準時間(MSK)是+3:00。

### 氣候

鄂木斯克州屬於大陸型氣候，冬天日照量高而多雪嚴寒，夏天乾熱。一月平均溫度為攝氏-19度、七月攝氏+19度，極端氣溫為攝氏-35度至+35度。雨量分佈不均：北部400-500釐米、南部少於300釐米，但整體而言年均雨量為400釐米。

### 生態

到2013年1月1號之前鄂木斯克地區擁有29個特別自然保護區(包括聯邦級、區域級、地方級保護區)，鄂木斯克州擁有28座自然保護區，聯邦級自然保護區在此有兩個：

`‧《拜羅夫斯基(Баировский)》保護區，由共和國法定用於保護野獸及鳥類免於狩獵的區域，由俄羅斯蘇維埃聯邦社會主義共和國部長會議在1959年1月17的法令中成立，占地達57000公頃。`

`‧《草原(Степной)》保護區，由俄羅斯蘇維埃聯邦社會主義共和國部長會議在1971年3月9號的法令中成立，用以保護此地之野生動物、鳥類，占地達75000公頃。`

## 人口與人口組成

根據俄羅斯統計局資料，鄂木斯克州現有1,973,876人 (2014)，人口密度達13.99人/平方公里(2014)，城市人口比例達71.77%
(2013)\[4\]。

人口組成 根據統計局之資料，鄂木斯克州之人口組成為：

|       |                 |
| ----- | --------------- |
| 俄羅斯裔  | 1648097人(85,8%) |
| 哈薩克   | 78303人(4.1%)    |
| 烏克蘭   | 51841人(2.7%)    |
| 日耳曼   | 50055人(2.6%)    |
| 韃靼    | 41870人(2,2%)    |
| 亞美尼亞人 | 7300人(0,4%)     |
| 白俄羅斯  | 5921人(0,3%)     |
| 其他民族  | 37503人(1,9%)    |

人口聚落 鄂木斯克州一共有6個城市、21個鎮、1476個村落。\[5\]

人口數多於一萬之聚落(2013)：\[6\]\[7\]\[8\]

|                     |          |                  |        |
| ------------------- | -------- | ---------------- | ------ |
| 鄂木斯克                | 116.07萬人 | 秋卡林斯克(Тюкалинск) | 1.09萬人 |
| 塔拉(Тара)            | 2.77萬人   | 切拉克(Черлак)      | 1.09萬人 |
| 伊西利庫爾(Исилькуль)    | 2.42萬人   | 大列曲(Большеречье) | 1.09萬人 |
| 卡拉欽斯克(Калачинск)    | 2.29萬人   | 木羅切瓦(Муромцево)  | 1.06萬人 |
| 塔里欽斯克(Таврическое)  | 1.31萬人   | 柳賓斯基(Любинский)  | 1.03萬人 |
| 納濟瓦耶夫斯克(Называевск) | 1.15萬人   |                  |        |

### 國家權力機關

在[蘇聯時期](../Page/蘇聯.md "wikilink")，州最高權力在三個人身上，分別是蘇共黨委第一書記、州[蘇維埃主席和州行政委員會主席](../Page/蘇維埃.md "wikilink")，其中[第一書記擁有最大權力](../Page/第一書記.md "wikilink")，蘇維埃主席擁有立法權而行政委員會主席擁有行政權力。從1991年[蘇聯解體後](../Page/蘇聯解體.md "wikilink")，州長改為選舉或由[總統指派](../Page/俄羅斯總統.md "wikilink")。

伊爾庫茨克州憲章是該州的根本法律，伊爾庫茨克州的立法議會是州的主要立法機構。最高的行政機構是州政府。

立法機關 鄂木斯克州議會由44位議員所組成，最近一次選舉是2011年12月4號，議員任期五年一任。

行政機關 從1991年11月11日到2012年5月鄂木斯克州州長是列昂尼德‧巴列那耶夫(Леонид
Полежаев)，2012年4月9號鄂木斯克州議會批准原俄羅斯天然氣工業股份公司鄂木斯克地區的總經理維克多‧那札羅夫(Назаров
Виктор)為新任州長，此案獲得決對多數通過(43支持、1票反對，一共有44位議員)，就職典禮辦在2012年5月30日。

歷任州長

| 任期                  | 州長         | 選拔方式          |
| ------------------- | ---------- | ------------- |
| 1991.11.11-1995.12  | 列昂尼德‧巴列那耶夫 | 指派            |
| 1995.12.15-1999.9   | 列昂尼德‧巴列那耶夫 | 選舉產生(70%支持)   |
| 1999.9-2003.9       | 列昂尼德‧巴列那耶夫 | 選舉產生          |
| 2003.9-2007.5       | 列昂尼德‧巴列那耶夫 | 選舉產生(55.9%支持) |
| 2007.5.21-2012.5.30 | 列昂尼德‧巴列那耶夫 | 總統任命          |
| 2012.5.30-2017.5    | 維克多‧那札羅夫   | 總統任命          |

### 國家預算

年度州預算達13.5億美金，平均每人獲得2.89萬盧布的預算支出，這是西伯利亞聯邦區最低的平均數。與其他地方相比，像是托木斯克、新西伯利亞、伊爾庫茨克或克拉斯諾亞爾斯克州相比低了1.5\~2倍。\[9\]

### 行政區架構

<File:Administrative> divisions of Omsk Oblast.png|行政區圖

` 1.亞速-日耳曼民族區(Азовский немецкий национальный район)`
` 2.波立沙立曲(Большеречье район)`
` 3.大烏克夫斯基區(Большеуковский район)`
` 4.高爾基區(Горьковский район)`
` 5.茲那民斯基區(Знаменский район)`
` 6.伊西利庫爾區(Исилькульский район)`
` 7.卡拉欽斯克區(Калачинский район)`
` 8.克拉索夫斯基區(Колосовский район)`
` 9.卡米羅夫斯基區(Кормиловский район)`
` 10.克魯欽斯基區(Крутинский район)`
` 11.柳賓斯基區(Любинский район)`
` 12.馬里亞諾夫斯基區(Марьяновский район)`
` 13.馬卡列斯基區(Москаленский район)`
` 14.木羅切夫斯基區(Муромцевский район)`
` 15.納濟瓦耶夫斯基區(Называевский район)`
` 16.下摩斯基區(Нижнеомский район)`
` 17.新瓦夏夫斯基區(Нововаршавский район)`
` 18.奧德斯基區(Одесский район)`
` 19.歐康涅尼克夫斯基區(Оконешниковский район)`
` 20.鄂木斯基區(Омский район)`
` 21.保羅格勒區(Павлоградский район)`
` 22.波爾塔瓦區(Полтавский район)`
` 23.俄-波利揚斯基區(Русско-Полянский район)`
` 24.沙達斯基區(Саргатский район)`
` 25.斯切林尼克夫斯基區(Седельниковский район)`
` 26.塔里欽斯基區(Таврический район)`
` 27.塔拉斯基區(Тарский район)`
` 28.切理斯基區(Тевризский район)`
` 29.秋卡林斯基區(Тюкалинский район)`
` 30.烏斯季-伊希姆地區(Усть-Ишимский район)`
` 31.切拉克夫斯基區(Черлакский район)`
` 32.謝巴庫林斯基區(Шербакульский район)`

## 經濟

1970年代鄂木斯克州是西伯利亞地區最大的經濟發展體，\[10\]到了1995年，鄂木斯克州的人均地區生產毛額在西伯利亞聯邦區中排行第6，到了2010年時是排行第5，\[11\]\[12\]按人均收入則是排行第三(2009)。
鄂木斯克州經濟，地區生產總額是全俄羅斯排名第23(2007)，產值達35.3百億盧布。 \[13\] 主要的生產、建造和貿易都集中於鄂木斯克市。

在2009年鄂木斯克州人均月收入達1.38萬盧布(西伯利亞聯邦區中排行第3)。\[14\]
平均月工資是1.48萬盧布(西伯利亞聯邦區中排行第10)，\[15\]
到了2011年則達到1.68萬盧布。

### 工業

在2009年時工業部門產值達34.3百億盧布，其中礦業及相關產業產值96.4百萬盧布，而電、天然氣及水能則產出30億盧布，鄂木斯克州的工業產值在西伯利亞聯邦區排行第2、全俄則是排行第13。\[16\]
在2000-2009期間，鄂木斯克的工業指數成長了2\~3倍。\[17\]

### 農業

鄂木斯克州的農業的基本上包括小麥、黑麥、燕麥及大麥的種植、畜牧業。2009年農業的產值達579億盧布(全俄排名第11)，\[18\]在2007-2009年間農業生產指數成長達15%。\[19\]
州內種植穀物、馬鈴薯、蔬菜、向日葵及其他作物。
農業在2009年的產量與1990年相比，其成長達76%，共4百萬噸。穀物產量在全俄排名第六位(2009)。\[20\]
2009年的鄂木斯克州，馬鈴薯產量則達85.7萬噸(全俄第9位)，\[21\] 向日葵種子則達2.86萬噸(全俄第18位)，\[22\]
蔬菜則是28.3萬噸(全俄第15位)。\[23\]

### 交通

此區主要交通路線為西伯利亞幹道，用與西伯利亞中部的鐵路相扣。在鄂木斯克州的汽車公路主要有：

`‧ P254(額爾齊斯)(以前的M51)(由歐俄部分的E30及亞俄方面的AH6所組成)`
`‧ M38(由歐俄方面E127和亞俄方面的AH60所組成)`
`‧ P402`

俄木斯克市座為最大的交通樞紐，擁有國際機場、無軌電車。現階段在市區內有地鐵。

### 通訊

州內電訊有五家公司：

`‧ Beeline(Билайн)`
`‧ MTS(MTC)`
`‧ MegaFon(МегаФон)`
`‧ Sky Link(Скайлинк)(只限市區)`
`‧ Tele2`

## 名人

|                                         |                                            |
| --------------------------------------- | ------------------------------------------ |
| 1.米哈伊爾•亞歷山德羅(Михаил Александрович)      | 俄羅斯畫家                                      |
| 2.弗拉基米羅維奇•古比雪夫(Валериан Владимирович)   | 革命家、蘇聯政治家                                  |
| 3.季莫費•馬克西莫維奇(Тимофей Максимович)        | 鄂木斯克作家                                     |
| 4.弗拉基米爾•彼得洛維奇(Владимир Петрович)        | 蘇聯英雄                                       |
| 5.瓦次拉夫•亞諾維奇(Вацлав Янович)              | 演員，俄聯邦政府人民藝術家                              |
| 6.符拉季斯拉夫•瓦次拉夫維奇(Владислав Вацлавович)   | 演員                                         |
| 7.西爾蓋•安東里耶維奇(Сергей Анатольевич)        | 俄羅斯幽默大師                                    |
| 8.卡謝妮亞•帕拉芙娜(Ксения Павловна)            | 奧林匹克的韻律體操冠軍                                |
| 9.德米特里•米亥爾拉維奇(Дмитрий Михайлович)       | 蘇聯英雄                                       |
| 10.葉夫根尼婭•阿列葛芙娜(Евгения Олеговна)        | 俄羅斯的韻律體操選手，為韻律體操歷史上第一位在單一屆世界錦標賽中拿下最多面金牌的選手 |
| 11.克里斯多龐斯•米那斯(Криштопанс Вилис)         | 拉脫維亞總理(1998-1999)                          |
| 12.列塔夫•伊格爾(Летов Егор)                  | 俄羅斯搖滾音樂家，同時也是詩人、畫家                         |
| 13.達妮婭•阿列克謝芙娜(Дарья Алексеевна)         | 俄羅斯女演員                                     |
| 14.柳薄夫•格里高耶芙娜(Любовь Григорьевна)       | 蘇聯和俄羅斯戲劇和電影演員、俄羅斯人民藝術家                     |
| 15.瓦連欽娜•依拉里昂諾芙娜(Валентина Илларионовна) | 蘇聯和俄羅斯戲劇和電影演員，俄聯邦政府人民藝術家（1985）             |
| 16.阿列克謝•維克多里維奇(Алексей Викторович)      | 俄羅斯拳擊手，兩屆奧運會冠軍（2004、2008）                  |
| 17.米亥依爾•亞列山德諾維奇(Михаил Александрович)   | 演員、戲劇和電影導演，蘇聯人民藝術家（1969年）                  |
| 18.依蓮娜•維克多洛芙娜(Ирина Викторовна)         | 俄羅斯運動員，奧運銀牌得主                              |
| 19.德米特里•季莫費維奇(Дмитрий Тимофеевич)       | 蘇聯元帥。最後的蘇聯國防部長。耶維奇                         |

## 注释

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  - [1.Оценка численности постоянного населения на 1 января 2014 года.
    Проверено 13
    апреля 2014.](http://www.gks.ru/free_doc/new_site/population/demo/Popul2014.xls)
    Архивировано из первоисточника 13 апреля 2014.

`2.`[`Валовой``   ``региональный``   ``продукт``   ``по``
 ``субъектам``   ``Российской``   ``Федерации``   ``в``
 ``1998-2010гг.``   ``(рус.)``   ``(xls).``
 ``Росстат.`](https://www.webcitation.org/67yuVdqMb?url=http://www.gks.ru/free_doc/new_site/vvp/vrp98-10.xls)
`3.Ежедневная газета «Советская Сибирь» № 193. 26 августа 1924 года. Новониколаевск`
`4.`[`Оценка``   ``численности``   ``постоянного``   ``населения``
 ``на``   ``1``   ``января``   ``2013``
 ``года`](http://rss-digest.ru/2008/03/19/prirodnyjj_park_ptichja_gavan_stal_sobstvennostju_omskojj_oblasti.html)
`5.`[`Число``   ``муниципальных``   ``районов,``   ``городских``
 ``и``   ``сельских``   ``населенных``   ``пунктов``   ``Омской``
 ``области`](http://omsk.gks.ru/image/Region/VPN/Publik/2012/2012-08-14_po.htm)
`6.`[`Омская``   ``область.``   ``Оценка``   ``численности``
 ``постоянного``   ``населения``   ``на``   ``1``   ``января``
 ``2009-2014``
 ``годов`](http://www.gks.ru/dbscripts/munst/munst52/DBInet.cgi)
`7.`[`Численность``   ``населения``   ``Российской``   ``Федерации``
 ``по``   ``муниципальным``   ``образованиям``   ``на``   ``1``
 ``января``   ``2013``   ``года.``   ``—``   ``М.:``
 ``Федеральная``   ``служба``   ``государственной``
 ``статистики``   ``Росстат,``   ``2013.``   ``—``   ``528``
 ``с.``   ``(Табл.``   ``33.``   ``Численность``   ``населения``
 ``городских``   ``округов,``   ``муниципальных``   ``районов,``
 ``городских``   ``и``   ``сельских``   ``поселений,``   ``городских``
 ``населенных``   ``пунктов,``   ``сельских``   ``населенных``
 ``пунктов).``   ``Проверено``   ``16``   ``ноября``   ``2013.``
 ``Архивировано``   ``из``   ``первоисточника``   ``16``   ``ноября``
 ``2013.`](http://omsk.gks.ru/wps/wcm/connect/rosstat_ts/omsk/resources/993fdb0041a16f478ce4cc2d59c15b71/itogivpn2010_48.htm)
`8.`[`ВПН-2010.``   ``Численность``   ``населения``   ``городских``
 ``и``   ``сельских``   ``населенных``   ``пунктов``   ``Омской``
 ``области.``   ``Проверено``   ``16``   ``апреля``
 ``2014.`](http://omsk.gks.ru/wps/wcm/connect/rosstat_ts/omsk/resources/2e93460041a16bbb8c80cc2d59c15b71/itogivpn2010_52%21.xls)` Архивировано из первоисточника 16 апреля 2014.`
`9. `[`БСЕ``   ``—``   ``Омская``
 ``область`](http://bse.sci-lib.com/article084395.html)
`10. `[`Валовой``   ``региональный``   ``продукт``   ``на``   ``душу``
 ``населения`](http://www.gks.ru/bgd/regl/b10_14p/IssWWW.exe/Stg/d01/11-02.htm)` `
`11. `[`Среднедушевые``   ``денежные``   ``доходы``
 ``населения`](http://www.gks.ru/bgd/regl/b10_14p/IssWWW.exe/Stg/d01/05-02.htm)
`12.`[`Валовой``   ``региональный``   ``продукт``   ``по``   ``видам``
 ``экономической``   ``деятельности,``   ``тысяча``
 ``рублей`](http://www.gks.ru/dbscripts/Cbsd/DBInet.cgi?pl=1013079)
`13.`[`Объем``   ``отгруженных``   ``товаров``   ``собственного``
 ``производства,``   ``выполненных``   ``работ``   ``и``   ``услуг``
 ``собственными``   ``силами``   ``по``   ``видам``   ``экономической``
 ``деятельности`](http://www.gks.ru/bgd/regl/b10_14p/IssWWW.exe/Stg/d02/14-01.htm)
`14.`[`Индексы``   ``промышленного``
 ``производства`](http://www.gks.ru/bgd/regl/b10_14p/IssWWW.exe/Stg/d02/14-02.htm)
`15.`[`Продукция``   ``сельского``
 ``хозяйства`](http://www.gks.ru/bgd/regl/b10_14p/IssWWW.exe/Stg/d02/15-01.htm)
`16.`[`Индексы``   ``производства``   ``продукции``   ``сельского``
 ``хозяйства`](http://www.gks.ru/bgd/regl/b10_14p/IssWWW.exe/Stg/d02/15-02.htm)
`17.`[`Валовой``   ``сбор``   ``зерна``   ``(в``   ``весе``   ``после``
 ``доработки)`](http://www.gks.ru/bgd/regl/b10_14p/IssWWW.exe/Stg/d02/15-12.htm)
`18.`[`Валовой``   ``сбор``
 ``картофеля`](http://www.gks.ru/bgd/regl/b10_14p/IssWWW.exe/Stg/d02/15-20.htm)
`19.`[`Валовой``   ``сбор``   ``семян``
 ``подсолнечника`](http://www.gks.ru/bgd/regl/b10_14p/IssWWW.exe/Stg/d02/15-16.htm)
`20.`[`Валовой``   ``сбор``
 ``овощей`](http://www.gks.ru/bgd/regl/b10_14p/IssWWW.exe/Stg/d02/15-22.htm)
`22.`[`Георгий``   ``Бородянский.``   ``Можно``   ``заявить``   ``с``
 ``уверенностью:``   ``семья``   ``губернатора``   ``Полежаева``
 ``не``   ``ворует``   ``воздух``   ``//``   ``«Новая``
 ``газета»,``   ``№``   ``37,``
 ``8.04.2011`](https://web.archive.org/web/20111011142248/http://www.novayagazeta.ru/data/2011/037/07.html)` `
`23.`[`Среднемесячная``   ``номинальная``   ``начисленная``
 ``заработная``   ``плата``   ``работников``
 ``организаций`](http://www.gks.ru/bgd/regl/b10_14p/IssWWW.exe/Stg/d01/05-03.htm)

## 外部連結

  - [歷任鄂木斯克州州長1934-1991](http://www.knowbysight.info/1_RSFSR/00064.asp)
  - [鄂木斯克省政府網站](http://www.omskportal.ru/ru/government.html)
  - [鄂木斯克地區的聯邦國家統計局的行政主體](https://web.archive.org/web/20120628062519/http://omsk.gks.ru/public/ElectronLibrary/Forms/AllItems.aspx)

{{-}}

[鄂木斯克州](../Category/鄂木斯克州.md "wikilink")
[Category:西伯利亚联邦管区](../Category/西伯利亚联邦管区.md "wikilink")

1.  Оценка численности постоянного населения на 1 января 2014 года.
    Проверено 13 апреля 2014. Архивировано из первоисточника 13
    апреля 2014.
2.  Оценка численности постоянного населения на 1 января 2014 года.
    Проверено 13 апреля 2014. Архивировано из первоисточника 13
    апреля 2014.
3.  Ежедневная газета «Советская Сибирь» № 193. 26 августа 1924 года.
    Новониколаевск
4.  Оценка численности постоянного населения на 1 января 2013 года
5.  Число муниципальных районов, городских и сельских населенных пунктов
    Омской области
6.  Омская область. Оценка численности постоянного населения на 1 января
    2009-2014 годов
7.  Численность населения Российской Федерации по муниципальным
    образованиям на 1 января 2013 года. — М.: Федеральная
    служба государственной статистики Росстат, 2013. — 528 с.
    (Табл. 33. Численность населения городских округов,
    муниципальных районов, городских и сельских поселений,
    городских населенных пунктов, сельских населенных пунктов).
    Проверено 16 ноября 2013. Архивировано из первоисточника 16
    ноября 2013.
8.  ВПН-2010. Численность населения городских и сельских населенных
    пунктов Омской области. Проверено 16 апреля 2014. Архивировано
    из первоисточника 16 апреля 2014.
9.  Георгий Бородянский. Можно заявить с уверенностью: семья губернатора
    Полежаева не ворует воздух // «Новая газета», № 37, 8.04.2011
10. БСЕ — Омская область
11. Валовой региональный продукт на душу населения
12.
13. Валовой региональный продукт по видам экономической деятельности,
    тысяча рублей
14. Среднедушевые денежные доходы населения
15. Среднемесячная номинальная начисленная заработная плата работников
    организаций
16. Объем отгруженных товаров собственного производства, выполненных
    работ и услуг собственными силами по видам экономической
    деятельности
17. Индексы промышленного производства
18. Продукция сельского хозяйства
19. Индексы производства продукции сельского хозяйства
20. Валовой сбор зерна (в весе после доработки)
21. Валовой сбор картофеля
22. Валовой сбор семян подсолнечника
23. Валовой сбор овощей